\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

    \begin{proposition}
        Todo topos é um topos classificante para algum esboço.

        \begin{proof}
            Seja $\Omega$ um topos de Grothendieck. 
            Existe, portanto, $(\cat{C}, J)$ um sítio tal que

            \[
                \Omega \simeq \Sh{\cat{C}, J}
            \]

            com $(\cat{C}, J)$ o sítio canônico de definição do topos
            $\Omega$\footnotemark, isto é, que $\cat{C}$ seja uma categoria
            finitamente completa e $J$ seja uma topologia subcanônica. Desta
            forma, os funtores representáveis de $\cat{C}$ serão feixes.
			Desta forma, $\cat C$ é uma subcategoria plena de $\Omega$:

            \footnotetext{
                Ver “Sketches of an Elephant” -- P. Johnstone, theorem C2.2.8 
                (iii).
            }

            \[
                \yoneda : \cat{C} \hookrightarrow \Omega
            \]

            O esboço é dado por $\sketch{S} = (\cat{C}, \bases{P}, \bases{I})$
            em que $\bases{P}$ são todos os cones projetivos finitos de
            $\cat{C}$ e $\bases{I}$ os cones indutivos associados à topologia
            $J$. Isto é, os cones indutivos de $\bases{I}$ são os que advém 
            naturalmente das coberturas $\set{\function {f_i}{u_i} c}{i\in I}$
            para cada objeto $c$.

			Lembremos, finalmente, que a categoria de morfismos geométricos 
			é equivalente à subcategoria plena (das inversões formais) de 
			funtores que preservam limites finitos e colimites pequenos, sem 
			palavras:

			\[
				\Geom(\topos E, \Omega)	\hookrightarrow [\Omega, \topos E]
			\]

			Todo morfismo geométrico está associado de maneira natural a um 
			modelo de $\sketch S$ em $\topos E$, simplesmente dado pela sua 
			pré-composição com o funtor de Yoneda, ou, em outras palavras, 
			se o restringirmos à subcategoria de $\Omega$ que é equivalente 
			a $\cat C$.

			Este será o caso pois Yoneda faz surgir os colimites que $J$ 
			especifica (afinal os funtores hom são feixes), e preserva os 
			limites finitos que já existiam em $\cat C$, compondo isto com 
			um funtor que preserva colimites pequenos e limites finitos, 
			temos um funtor que cria os limites e colimites finitos 
			especificados pelo esboço $\sketch S$. Então claramente os 
			morfismos geométricos correspondem naturalmente a (alguns)
			modelos de esboço categorial.

			\[
				\Geom(\topos E, \Omega) \to \Mod(\sketch S, \topos E)
			\]

			Recordemo-nos que todo pré-feixe, e portanto todo feixe, é 
			colimite (pequeno, no nosso caso) de funtores representáveis. 
			
			Considere, pois, um modelo categorial qualquer de $\sketch S$
			em $\topos E$. Suponha que dois morfismos geométricos estejam 
			associados a ele via pré-composição com Yoneda, isto é:

			\[
				F\circ\yoneda \cong G\circ\yoneda \cong M
			\]

			Como $F$ e $G$ coincidem nos representáveis, e eles são 
			colimites destes, então devem ser isomorfos. Desta maneira, 
			cada modelo que está associado a um morfismo geométrico está 
			associado a apenas um. 

			\[
				\Geom(\topos E, \Omega) \hookrightarrow \Mod(\sketch S, \topos E)
			\]

			É evidente que, dado um modelo de $\sketch S$, o funtor que 
			leva representáveis e suas flechas, primeiro de volta para 
			$\cat C$ e depois para $\topos E$ via modelo, pode ser 
			extendido para um morfismo geométrico se levarmos um colimite 
			de representáveis no colimite de suas imagens. Podemos fazer 
			isso porque $\topos E$ é cocompleta.

			\[
				\Geom(\topos E, \Omega) \substack{\hookrightarrow\\\leftarrow} \Mod(\sketch S, \topos E)
			\]

			Obviamente, a construção acima exibe um morifismo geométrico cuja 
			restrição aos funtores representáveis coincide com o modelo (módulo 
			imersão de Yoneda). Então todo modelo é determinado unicamente por 
			um morfismo geométrico a menos de isomorfismo. Necessariamente, 
			se dois modelos determinarem um mesmo (módulo iso) morfismo 
			geométrico, sabemos que a restrição deste aos representáveis é 
			isomorfa (via imersão) a ambos modelos, então eles são isomorfos.

			\[
				\Geom(\topos E, \Omega) \substack{\hookrightarrow\\\hookleftarrow} \Mod(\sketch S, \topos E)
			\]

			Até agora apenas tratamos dos objetos, mas é trivial de se ver que
			podemos efetuar estas construções de maneira funtorial, pois 
			estamos apenas, por vezes, restringindo funtores, pré-compondo 
			funtores e aplicando equivalências. É imediato que estes funtores 
			estabelecem uma equivalência de categorias.
        \end{proof}

    \end{proposition}

\end{document}
